# 第五章
1. 指令周期、机器周期、时钟周期
	1. 指令周期：CPU从主存中取出一条指令并执行所需要的时间，一条指令周期包含多个机器周期
	2. 机器周期：通过一次总线事务访问一次总线或者IO的时间定为一个机器周期，一个机器周期包含若干时钟周期
	3. 时钟周期：由时序生成器产生，是主频的倒数S
2. 机器字长、存储字长、指令字长

3. cpu访存的四种性质
	1. 取址阶段访存是为了：取指令
	2. 间址阶段访存是为了：取操作数的实际地址
	3. 执行阶段访存是为了：读/取操作数
	4. 中断阶段访存是为了：保存程序断点
4.  为了对控制单元进行设计，需要对每一个阶段进行标记，标明当前处于指令执行的哪一个阶段。以便于控制器发出相应的控制操作
5. 指令的数据流：
	1. 取址周期的数据流：(PC)->MAR, 1->R, M(MAR)->MDR, (MDR)->IR, (PC)+1->PC
	2. 间址周期的数据流：Ad(IR)->MAR/Ad(MDR)->MAR, 1->R, M(MAR)->MDR, (MDR)->Ad(IR)
	3. 执行周期的数据流：OP(IR)->ID
	4. 中断周期的数据流：**一般使用堆栈来保存断点**，栈顶指针SP，指向当前的栈顶元素，注意栈的地址是从上向下逐渐增大的，最下面是栈顶，每次入栈SP-1
		1. 保存程序断点：(PC)->MDR；保存现场：(SP)-1->SP, (SP)->MAR
		2. CU给出中断服务程序入口地址，由向量地址形成部件送入PC
6. 影响指令流水线的因素
	1. 结构因素：多条指令争用同一功能部件（多为存储器）产生结构冲突
		1. 解决方法一：后一相关指令暂停执行一个周期
		2. 解决方法二：指令存储器和数据存储器分开
		3. 解决方法三：使用指令预取技术
	2. 数据因素：后一条指令需要前一条指令的结果
		1. 后推法：将后续指令暂停一个或几个时钟周期
		2. 数据旁路技术：将ALU的输出端接到ALU的输入端, 将本次运算的结果充当下一次运算的输入
		3. 编译优化: 通过编译器调整指令顺序, 来解决数据冲突, 具体来说, 就是让有冲突的数据相关间隔足够的长度, 从而避免数据冲突
	3. 控制因素：当流水线遇到条件转移指令或者其他改变PC值的指令而造成断流时

7. 中断系统
	1. 中断来源：人为设置、硬件故障、程序性事故（溢出、数据非法等）、IO故障、外部事件（键盘中断）
	2. 问题：中断源如何提出中断请求、CPU如何相应请求、如何保存现场、如何生成中断程序入口、如何恢复现场、处理中断时收到新的中断请求
		1. 中断源如何提出请求：一个中断源设置一个中断请求标记触发器`INTR`，多个INTR就组成了中断请求标记寄存器，**INTR的每一位表示一种中断请求状态**，包括掉电，过热，阶上溢，非法除法等等。当多个中断源同时向CPU发出中断请求时，由中断判优逻辑决定哪一个中断源会被响应
		2. 中断判优逻辑：链式排队器、